太上皇駕到！ - 李柱銘

太上皇駕到！ - 李柱銘

上周，因港澳辦及中聯辦前後發聲明，強烈譴責郭榮鏗等民主派議員癱瘓立法會內務委員會，高調介入特區內部事務，而掀起《基本法》22條是否包括中聯辦的法律爭議。先是上周四，外交部駐港特派員公署強調，兩辦權威表態是「理所當然，天經地義」，中聯辦翌日亦發新聞稿，指兩辦不是22條所指的「一般意義上的『中央人民政府所屬各部門』」，又指因特區的自治權是中央所授權，故中聯辦有權代表中央政府行使監督權。最離奇的是特區政府的回應，政府發言人在上周六至周日凌晨短短六小時內三度發稿，一再推翻講法，最後定案竟是：中聯辦是中央在香港設立的機構，卻不是22條第2款所指的中央各部門在港設立機構。

這絕對是一個白馬非馬的詭辯，卻仍獲親共人士積極附和，曾任基本法草委的港區全國人大常委譚耀宗居然稱，他一直認為22條的原意是只針對各省市部門，並不包括兩辦。

事實上，兩辦不受22條約束，並對特區行使自治權擁有監督權的嶄新說法，跟2014年《一國兩制白皮書》所提出的中央在特區擁有全面管治權，顯然是一脈相承。然而，按照《中英聯合聲明》及《基本法》，一國兩制、港人治港、高度自治的大原則看來，卻肯定背道而馳。正如筆者過去三周在本欄的論述，已清楚反映出中共近年宣稱中央在港擁有全面管治權，完全是牴觸了已故國家領導人鄧小平所提出的一國兩制。

根據《基本法》第2章「中央和香港特別行政區的關係」，委實已清楚界定了中央與特區政府各自負責的範疇：外交（第13條）、防務（第14條）是由中央政府負責，故而分別在港設立外交部駐港特派員公署及解放軍駐港部隊；至於行政管理權（第16條）、立法權（第17條）、獨立的司法權和終審權（第19條），則全都是屬於特區的自治權。

中共新說法形同篡改歷史

況且，草委會委實曾在88年討論過相關問題。當時，港澳辦主任魯平提出回歸後，外交部要在港設辦事處，即時受到近乎全體香港草委的反對，認為這個安排會出現「妹仔大過主人婆」的情況，損害特區的高度自治。不過，魯平就安撫我們說，這個外交部辦事處的規模非常細，將交由低級幹部負責，以處理簽證和在港內地人的護照事宜。

當日會議休息期間，筆者趁機問魯平新華社（中聯辦前身）回歸後的去留。他表示，回歸前，因中央政府不承認三條不平等條約，故有需要在港設新華社，扮演國家駐港領事館的角色，但香港回歸後就是自己的地方，新華社便應撤離。他在1996年亦向傳媒表明，香港將來不會出現中共黨委書記垂簾聽政，也絕不會在特區上面再來一個太上皇指手劃腳。另外，前香港新華社社長許家屯在美國受訪時也曾指出，回歸前共產黨是地下黨，所以新華社一定要在香港運作，但回歸後，新華社便沒有任何存在價值，故即使要存在，也不應是一個這麼大的機構，否則便會令人感到它會干擾港人治港。

由此可見，所謂兩辦干預特區內部事務是「天經地義」，肯定不是22條的「原意」，只不過是為了名正言順地落實全面管治權而篡改歷史，把「港人治港、高度自治」變成「中共治港、全面管治」。

李柱銘